<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sirex web log (Posts about kde)</title><link>https://sirex.lt/</link><description></description><atom:link href="https://sirex.lt/tags/kde.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>en</language><copyright>Contents © 2022 &lt;a href="mailto:sirexas@gmail.com"&gt;Sirex&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Fri, 15 Jul 2022 12:00:23 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Po Intrepid Ibex išleidimo atsinaujinau į Linux Mint</title><link>https://sirex.lt/posts/2008/po-intrepid-ibex-isleidimo-atsinaujinau-i-linux-mint/</link><dc:creator>Sirex</dc:creator><description>&lt;p&gt;Belaukiant Intrepid Ibex išleidimo buvau numatęs kelis dalykus kurių laukiau ir
norėjau išbandyti: Kubuntu su KDE 4.1, Private katalogas, GNU Tar 1.20. Tačiau
po Inrepid išleidimo viskas apsivertė aukštyn kojom, na išskyrus GNU Tar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pirmiausia, darbe, naudodamasis atnaujinimo priemone išbandžiau &lt;a class="reference external" href="https://wiki.ubuntu.com/EncryptedPrivateDirectory"&gt;Private
Directory&lt;/a&gt;, tačiau likau
nusivylęs. Aišku neturėjau pakankamai laiko gerai įsigilinti, bet tikėjausi,
kad gilintis ir nereikės, nes funkcija tiesiog veiks sklandžiai ir intuityviai.
Deja teko įdiegti paketą ecryptfs-utils, o po to, net nesupratau, kaip tuo
katalogu naudotis. Bandant jį primontuoti pasirodė kažkoks klaidos pranešimas.
Neturėjau laiko gilintis, tai viską taip ir palikau. Aišku, gal būt tai puikus
dalykas, bet reikės iki galo išsiaiškinti vėliau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kitas didelis nusivylimas yra Kubuntu. Bandydamas Kubuntu patyriau eilę
nusivylimų:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Veikia lėtai&lt;/strong&gt;. Kažkada bandžiau KDE 4.0, jis man taip pat veikė lėtai, bet
tikėjausi, kad įdiegus šviežiai tai susitvarkys, bet deja.  Lėtai veikia ne
pati sistema, bet konkrečiai grafika, langų piešimas, atnaujinimas ir t.t. Po
ilgų klaidžiojimų po konfigūraciją išsiaiškinau, kad reikia pakeisti grafikos
variklį iš OpenGL į XRenderer. Tai padarius, grafikos greitis panašu, kad
susitvarkė.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Nestabilumas&lt;/strong&gt;. Įvairiose vietose patyriau KDE 4.1 nestabilumą, tai susiję
tiek su panelės valdymu, tiek su Plasma ir konfigūracijos įrankiu. Labiausiai
nepatiko tai, kad tvarkant grafikos problemas, konfigūracijos įrankis tiesiog
perkrauna grafinę aplinką, ko pasekoje dingsta visi neišsaugoti duomenys ir
t.t., nebūna jokio įspėjimo.  Galiausiai viskas užsibaigė tuo, kad tvarkant
grafikos problemas, pasirinkus &lt;em&gt;OpenGL fallback&lt;/em&gt; įvyko eilinis grafinės
aplinkos perkrovimas ir po to KDE nebeužsikrovė visiškai.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;KDE Control Center&lt;/strong&gt;. Dar viena nelaimė – KDE Control Center. Jau buvau
pamiršęs kaip nerviškai veikia klaidžiojimas po įvairiausius konfigūracijos
langus. Kiekvieną kartą norint išbandyti kitą nustatymą, tenka keliauti per
visokius meniu į tą pačią vietą, kurią ne visada randi iš pirmo karto. Visų
nustatymų aprašymai apgailėtini, o tiksliau nieko nesako. Vos pradėjus
naudotis KDE Control Center spėjau pasiilgti tekstinių konfigūracijų failų,
kuriuose kiekvienas parametras kuo puikiausiai dokumentuotas, pateikti
naudojimo pavyzdžiai ir t.t. Be to, kiekvieną kartą norint ką nors surasti
galima puikiausiai išnaudoti visas teksto paieškos galimybes, kurios tik yra.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Paskutinis užkliuvęs dalykas, kuris galutinai pastumėjo trinti Kubuntu yra
tas, kad KDE daugelis sisteminių programų nežinia kaip surištos viena su kita
ir įvykus tokiai nelaimei, kai nebeužsikrauna grafinė aplinka, ką nors
pakeisti iš komandinės eilutės labai sunku.  Bent jau man nepavyko surasti,
kaip atstatyti tą &lt;em&gt;OpenGL fallback&lt;/em&gt; parametrą į vietą. Paleidus praktiškai
bet kurią programą &lt;em&gt;Fail-Safe&lt;/em&gt; režimu, prasidedančią raide &lt;strong&gt;k&lt;/strong&gt;, pasirodo
klaidų pranešimai apie tai, kad nepaleistas koks tai KDE initializatorius ir
panašūs dalykai.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Tai tokia mano pažintis su Kubuntu ir KDE 4.1. Suprantu, kad KDE 4.1, kol kas
yra dar labai jaunas, todėl jam reikia laiko, o be to gavau pastabų, kad daug
problemų yra susijusių su tuo, kad Debian iki šiol dar nėra suintegravusi KDE
4.1, ko pasekoje Ubuntu taip pat matyt to pasekmės. Kitas dalykas yra tas, kad
Ubuntu daugiausiai dėmesio skiria būtent Ubuntu distribucijai, o ne Kubuntu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Užteks apie nenusisekusius dalykus, pereisiu prie gerųjų. Tai gi, taip
bežaidžiant su Kubuntu, galiausiai supratau, kad tam dar ne laikas.  Kadangi
Intrepid versija neturi labai daug naujovių, tai nusprendžiau išbandyti ką nors
naujo. Kadangi betvarkant neužsikraunantį KDE teko įsidiegti Fluxbox'ą, kad
turėti nors kažkokį langų valdytoją, nusprendžiau išbandyti kokią nors Fluxbox
distribuciją. Fluxbox'ą esu ankčiau naudojęs gal pusę metų, o ir šį kartą jis
įsidiegė ir pasileido gal per minutę ir veikė kaip visada be priekaištų. &lt;a class="reference external" href="http://zuper.lt/"&gt;Mano
kolegos&lt;/a&gt; komentaras: &lt;em&gt;tobula yra ne tai, prie ko gali kažką
pridėti, o tai iš ko negali nieko atimti“&lt;/em&gt;. Fluxbox būtent toks ir yra :)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nusprendus įsidiegti distribuciją, naudojančią Fluxbox aplinką radau šiuos
variantus:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://fluxbuntu.org/"&gt;fluxbuntu&lt;/a&gt; – pasiskaitinėjus supratau, kad šis
projektas praktiškai miręs, paskutinė versija pastatyta ant Ubuntu 7.10, o
tai buvo prieš metus.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.damnsmalllinux.org/"&gt;Damn Small Linux&lt;/a&gt;, gal ir visai nieko, bet
kiek per mažas ir neturi Ubuntu &lt;em&gt;backgroundo&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.linuxmint.com/"&gt;Linux Mint Fluxbox&lt;/a&gt; – puiki, aktyvi Ubuntu
pagrindu sukurta distribucija.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;Daugelis kitų žiūrėti distribucijo nesudomino vien dėt to, kad neturi apt-get
paketų valdymo sistemos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Ilgai nesvarsčiu pasirinkau &lt;a class="reference external" href="http://www.linuxmint.com/"&gt;Linux Mint Fluxbox&lt;/a&gt;.
Nors jis ir pastatytas ant Ubuntu Hardy, tačiau peršokti į vienu žingsniu
naujesnę versiją visai nesunku.  Parsisiuntus ir įdiegus išvydau pasakišką
vaizdą:&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://sirex.lt/images/shot-1225910240.png"&gt;&lt;img alt="Linux Mint Fluxbox" src="https://sirex.lt/images/shot-1225910240.thumbnail.png"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Fluxbox veikia tiesiog žaibiškai greitai, užsikrauna akimirksniu.
Minimalistinis stilius slepia dideles galimybes. Kartu su Linux Mint, Fluxbox
ateina paruoštas pilnaverčiui darbui, belaidis internetas veikia puikiai, taip
pat įdėta ir garso valdymo piktograma, kurios pasigesdavau anksčiau.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Žodžiu, viskas tiesiog veikia, jokių bereikalingų efektų ir nesibaigiančių
konfigūracijų langų. Paprasta ir patogu naudoti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Štai daugiau vaizdų:&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://sirex.lt/images/shot-1225902916.png"&gt;&lt;img alt="/images/shot-1225902916.thumbnail.png" src="https://sirex.lt/images/shot-1225902916.thumbnail.png"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://sirex.lt/images/shot-1225903090.png"&gt;&lt;img alt="/images/shot-1225903090.thumbnail.png" src="https://sirex.lt/images/shot-1225903090.thumbnail.png"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://sirex.lt/images/shot-1225903230.png"&gt;&lt;img alt="/images/shot-1225903230.thumbnail.png" src="https://sirex.lt/images/shot-1225903230.thumbnail.png"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://sirex.lt/images/shot-1225903268.png"&gt;&lt;img alt="/images/shot-1225903268.thumbnail.png" src="https://sirex.lt/images/shot-1225903268.thumbnail.png"&gt;&lt;/a&gt;</description><category>floss</category><category>kde</category><category>ubuntu</category><guid>https://sirex.lt/posts/2008/po-intrepid-ibex-isleidimo-atsinaujinau-i-linux-mint/</guid><pubDate>Thu, 06 Nov 2008 14:49:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>