<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sirex web log (Posts about lgpl)</title><link>https://sirex.lt/</link><description></description><atom:link href="https://sirex.lt/tags/lgpl.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>en</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:sirexas@gmail.com"&gt;Sirex&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Mon, 02 Nov 2020 09:31:25 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>GPL ar LGPL?</title><link>https://sirex.lt/posts/2010/gpl-ar-lgpl/</link><dc:creator>Sirex</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Šiandien rašydamas eilinę programą, kaip visada į failo pradžią įkėliau GPL
šabloną:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;Copyright (C)     This program is free software: you can redistribute it
and/or modify it under the terms of the GNU General Public License as
published  the Free Software Foundation, either version 3 of the License,
or (at your option) any later version.  This program is distributed in the
hope that it will be useful, but WITHOUT ANY WARRANTY; without even the
implied warranty of MERCHANTABILITY or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE.
See the GNU General Public License for more details.  You should have
received a copy of the GNU General Public License along with this program.
If not, see .&lt;/pre&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;Programa, kurią rašiau yra viešo naudojimo programinė biblioteka.  Visoms
kitoms su GPL nesuderinamoms programoms, negalima naudoti GPL licencijuoto
kodo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šiek tiek pasiskaitęs išsiaiškinau, kad programinėms bibliotekoms labiau tinka
naudoti LGPL licenciją, kurios saugomą programą galima naudoti kartu su kitomis
nežiūrint, nebūtinai suderinamomis su GPL.  Tai gi, jei rašote atviro kodo
programą ir norite ją apsaugoti nuo piktų ketinimų, geriau tai programai
taikyti GPL licenciją.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tačiau, jei norite, kad jūsų parašyta programa būtų naudojama tiek su GPL
suderinamomis programomis, tiek su nuosavybinėmis, tada geriau taikyti LGPL
licenciją.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Daugiau informacijos apie GPL licencijas rasite:&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class="reference external" href="http://www.gnu.org/licenses/"&gt;gnu.org/licenses&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;&lt;/div&gt;</description><category>floss</category><category>gpl</category><category>lgpl</category><guid>https://sirex.lt/posts/2010/gpl-ar-lgpl/</guid><pubDate>Thu, 21 Jan 2010 19:55:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>