<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sirex web log (Posts about openddata)</title><link>https://sirex.lt/</link><description></description><atom:link href="https://sirex.lt/tags/openddata.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>en</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:sirexas@gmail.com"&gt;Sirex&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Thu, 02 Jan 2020 13:35:55 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>Kaip galėtų atrodyti Lietuvos atvirų duomenų portalas</title><link>https://sirex.lt/posts/2018/kaip-galetu-atrodyti-lietuvos-atviru-duomenu-portalas/</link><dc:creator>Sirex</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Lietuvoje įsibėgėja atvirų duomenų portalo (ADP) projektas, kuriam yra skirta
&lt;a class="reference external" href="https://ivpk.lrv.lt/lt/apie-ivpk/vykdomi-projektai/atviru-duomenu-platformos-igalinancios-efektyvu-viesojo-sektoriaus-informacijos-pakartotini-panaudojima-verslui-ir-jos-valdymo-irankiu-sukurimas"&gt;2,6 mln. €&lt;/a&gt;. Šiuo metu rengiama ADP techninė specifikacija. Šio projekto
eigą atidžiai stebiu nuo pat pradžių. Jei tiksliau, atvirų duomenų sritį
pradėjau stebėti nuo 2012 metų, o ADP projektas prasidėjo 2017 metais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Noriu pasidžiaugti, kad tiek &lt;a class="reference external" href="https://ivpk.lrv.lt/"&gt;IVPK&lt;/a&gt;, tiek tiekėjai sutinka bendrauti ir dalinasi
informacija apie projekto eigą ir progresą, padeda suprasti, kas vyksta.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Per 6 metus esu paleidęs nuo nulio &lt;a class="reference external" href="https://github.com/sirex/atviriduomenys.lt"&gt;kurtą&lt;/a&gt; atvirų duomenų portalą, keletą
kartų esu paleidęs &lt;a class="reference external" href="https://ckan.org/"&gt;CKAN&lt;/a&gt; sistemą, &lt;a class="reference external" href="https://bitbucket.org/sirex/ckan-ivpk-import"&gt;kelis&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="https://github.com/sirex/ckan-ivpk-import"&gt;kartus&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="https://github.com/sirex/opendata.gov.lt-mysql-import"&gt;esu&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="https://github.com/ivpk/opendata.gov.lt-mysql-import"&gt;perkėlęs&lt;/a&gt; &lt;a class="reference external" href="http://opendata.gov.lt/"&gt;IVPK
IRS&lt;/a&gt; sistemos duomenis į &lt;a class="reference external" href="http://ckan.opendata.gov.lt/"&gt;CKAN&lt;/a&gt;. Esu daręs duomenų surinkimą naudojant &lt;a class="reference external" href="https://scrapy.org/"&gt;Scrapy&lt;/a&gt;
ir &lt;a class="reference external" href="https://www.crummy.com/software/BeautifulSoup/"&gt;BeatifulSoap&lt;/a&gt;, esu sukūręs savo &lt;a class="reference external" href="https://github.com/sirex/databot"&gt;karkasą&lt;/a&gt; duomenims atverti ir to &lt;a class="reference external" href="https://github.com/sirex/databot-bots"&gt;karkaso
pagalba&lt;/a&gt; esu &lt;a class="reference external" href="http://atviriduomenys.lt/data/"&gt;atvėręs apie 10 duomenų rinkinių&lt;/a&gt;. Atvertus duomenis esu
panaudojęs projektuose &lt;a class="reference external" href="http://manoseimas.lt"&gt;manoseimas.lt&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://manopozicija.lt"&gt;manopozicija.lt&lt;/a&gt;, esu &lt;a class="reference external" href="https://www.kaggle.com/sirexo/similar-groups-by-votes"&gt;analizavęs&lt;/a&gt; duomenis
panaudodamas mašinų mokymosi algoritmus. Dariau &lt;a class="reference external" href="https://goo.gl/forms/NG1N5GDfAHX1JvS22"&gt;apklausą&lt;/a&gt; dėl atvirų duomenų
poreikio. Apklausos pagrindu parengiau &lt;a class="reference external" href="https://github.com/ivpk/metadata"&gt;inventorizacijos ir prašymo gauti
duomenis pavyzdines formas&lt;/a&gt;. Esu skaitęs daugybę dokumentų, tokių kaip
investiciniai projektai, projekto nuostatai, viešojo pirkimo dokumentai,
galimybių tyrimai ir pan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Visu tuo noriu pasakyti, kad esu išsamiai susipažinęs su atvirų duomenų
klausimu. Kadangi šiuo metu yra rengiama techninė atvirų duomenų portalo
specifikacija, noriu pasidalinti savo patirtimi ir matymu, kaip galėtų būti
kuriamas atvirų duomenų portalas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Mano vertinimu, atvirų duomenų projektas turėtų būti sudarytas iš šių esminių
dalių (kiekvienos dalies apimtį įvertinau pinigais, kad geriau atspindėti tos
dalies svorį visame projekte):&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;7,3 mln. €&lt;/strong&gt; duomenų inventorizavimo ir atvėrimo darbai, jei būtų atveriami
absoliučiai visi atvertini valstybinių įstaigų duomenys.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;0,2 mln. €&lt;/strong&gt; priemonių kūrimas duomenų inventorizavimui, prašymų teikimui,
atvėrimui ir viso proceso stebėsenai.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;0,03 mln. €&lt;/strong&gt; duomenų vitrinos CKAN pagrindu paleidimas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;0,006 mln. €&lt;/strong&gt; infrastruktūros kaina per metus.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Paaiškinimą iš kur gavau tokius skaičius rasite skyrelyje finansų paskirstymas.
7,3 mln. € kaina duomenų inventorizavimui ir atvėrimui yra gerokai didesnė, nei
skirtas finansavimas. Bet mano vertinimu tiek galėtų kainuoti absoliučiai visų
valstybinių duomenų atvėrimas. Akivaizdu, kad skirto finansavimo neužteks
visiems duomenis atverti, todėl labai svarbu tinkamai nusistatyti prioritetus.
Jei bus atverti esminiai ir labiausiai reikalingi duomenų rinkiniai, to turėtų
užtekti didžiajai daliai projektų įgyvendinti. Jei duomenys bus atveriami
neatsižvelgiant į poreikį, tada pinigai bus išleisti, dalis duomenų bus
atverta, tačiau projektai negalės judėti į priekį, jei jiems trūks duomenų,
kurie nebuvo atverti.&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="duomenu-brandos-lygiai"&gt;
&lt;h2&gt;Duomenų brandos lygiai&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Valstybinės įstaigos pateikia gan daug duomenų ir informacijos savo svetainėse. Todėl atsiranda klausimas, kam reikia šio atvirų duomenų projekto, jei ir taip viskas jau yra pateikta. Atsakymas yra toks, kad šio atvirų duomenų projekto esmė yra pakelti duomenų brandos lygį.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Remiantis &lt;a class="reference external" href="https://5stardata.info/"&gt;5 ★ Open Data&lt;/a&gt; skale yra tokie brandos lygiai:&lt;/p&gt;
&lt;ol class="arabic simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;★ duomenys yra pateikti viešai, pagal atvirą licenciją, bet kokiu formatu ar
pavidalu.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;★★ duomenys yra pateikti struktūruotu pavidalu, pavyzdžiui skaičiuoklės
lentelėmis, o ne teksto dokumentais.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;★★★ duomenys yra pateikti atviru duomenų formatu, pavyzdžiui CSV formatu, o
ne skaičiuoklės dokumento failais.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;★★★★ duomenų įrašai turi globalius identifikatorius ir skirtingi duomenų
rinkiniai gali būti susieti tarpusavyje globalių identifikatorių dėka.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;★★★★★ duomenys aprašyti naudojant bendrai naudojamus žodynus.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Viso atvirų duomenų projekto tikslas, kelti duomenų brandos lygį, kad duomenis
būtų lengviau panaudoti įvairiuose projektuose.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="nuo-ko-pradeti"&gt;
&lt;h2&gt;Nuo ko pradėti?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Labai svarbu darbus pradėti nuo teisingo galo. Mano manymu, pradėti reikėtų nuo
duomenų atvėrimo. Pradžiai reikėtų pasirinkti nesudėtingą ir nedidelės apimties
duomenų rinkinį, pasidaryti inventorizaciją ir atverti duomenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tik turint realios patirties, bent su vienu ar keliais duomenų rinkiniais,
galima pradėti kurti priemones, kurios palengvintu inventorizavimo ir atvėrimo
darbus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atlikus kelių duomenų rinkinių inventorizaciją, galima pereiti prie prašymų
gauti duomenis. Prašymai žinoma turėtų būti ne A4 lapas su tekstu, o
kompiuteriui suprantamo formato duomenų failas, kuriame būtų surašyti projektui
reikalingi laukai. Pradžiai, prašymų formos gali būti pateiktos paprastų
skaičiuoklių forma. Vėliau, išbandžius prašymų teikimo ir priėmimo procesą
praktiškai, galima sukurti patogesnius įrankius, vietoj skaičiuoklės lentelių.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Turint procesą prašymų pateikimui ir priėmimui, duomenų atvėrimo prioritetas
turėtų būti nustatomas remiantis prašymų duomenimis. Kuo daugiau pateikta
prašymų tam tikriems duomenims gauti, tuo tų duomenų atvėrimo prioritetas
turėtų būti didesnis. Žinoma vadovautis reikėtų ne tik prašymu skaičiumi, bet
ir projekto, kuriam reikalingi duomenys rodikliais. Didelės apimties projektai,
turintys didžiausią socialinę ir ekonominę naudą, turėtų būti aukštesnio
prioriteto, nei nedideli ir mažos svarbos asmeniniai duomenų panaudojimo
projektėliai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Didėjant atvertų rinkmenų kiekiui reikalinga stebėsenos sistema, kurioje turėtų
atsispindėti esminiai veiklos rodikliai. Turėtų matytis kiek prašymų jau
patenkinta, kiek procentų liko iki tol, kol bus patenkinti visi prašymai arba
kiek procentų liko, kol bus pilnai patenkinti konkrečių projektų prašymai.
Turėtų būti galimybė stebėti atveriamų duomenų prognozuojama socialinė ir
ekonominė nauda. Visa stebėsena žinoma turėtų vykti realiu laiku.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nuolat didėjant atvertų duomenų rinkinių skaičiui, reikėtų apsirašyti metodiką,
kurioje būtų dokumentuoti duomenų atvėrimo procesai. Ši metodika turėtų padėti
išlaikyti vientisumą atveriant vis daugiau duomenų. Įgaunant vis naujos
patirties atveriant duomenis, metodika turėtų būti nuolat atnaujinama.
Realybėje, ADP projekte darbai buvo pradėti ne nuo duomenų atvėrimo, o nuo
metodikos rengimo, kas mano manymu nėra gerai. Galima bandyti aprašyti pyrago
valgymo metodiką, jo neparagavus, bet vis dėl to geriau atsikąsti bent vieną
kąsnį, o tada imtis metodikos, remiantis praktine patirtimi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Paskutiniame etape, turint pakankamai daug atvertų duomenų galima įsidiegti
atvirų duomenų vitriną. Atvirų duomenų vitrinoje būtų galima greitai susirasti
atvertus duomenų rinkinius, juos filtruoti pagal kategorijas, raktinius žodžius
ir pan. Vitrinoje galima demonstruoti, kokie projektai kokius duomenis naudoja.
Nėra prasmės paleidinėti vitrinos projekto pradžioje, neturint duomenų.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="kiek-etapu-reikia-siam-projektui"&gt;
&lt;h2&gt;Kiek etapų reikia šiam projektui?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Šiuo metu ADP projektas yra suskirstytas į bent penkis skirtingus etapus.
Projekto pradžioje man kilo tam tikrų klausimų į kuriuos buvo atsakyta, kad
šiame etape tai nenumatyta, bet tai bus daroma vėlesniuose etapuose. Etapų
gausa trukdo sekti projekto eigą. Nėra garantijos, kad pažadėti darbai
sekančiuose etapuose tikrai bus vykdomi. Be to, kiekvienas etapas reikalauja
atskiro viešojo pirkimo, skirtingus etapus gali vykdyti skirtingi tiekėjai
turinti visiškai kitą pasaulio suvokimą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Idealiu atveju, geriausia apsiriboti vienu etapu, kuriame turi būti padaryta
viskas, be atidėliojimų ateities etapams. Vienam etapui užtektų vieno viešojo
pirkimo, nedidelės komandos paslaugoms, kuri toliau galėtų žongliruoti
įvairiais tiekėjais, žinoma skaidriai ir kompiuteriui įskaitomu formatu
atsiskaitydama už panaudotas lėšas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="kas-turetu-buti-atsakingas-uz-duomenu-atverima"&gt;
&lt;h2&gt;Kas turėtų būti atsakingas už duomenų atvėrimą?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Duomenų atvėrimo darbų jokiu būdu nereikėtų permesti įstaigų atsakomybei.
Skirtingos įstaigos turi skirtingus IT pajėgumus, kai kurios iš vis neturi IT
skyriaus. Dažnai įstaigos informacines sistemas yra užsakiusios iš tiekėjų ir
pačios, be tiekėjų pagalbos negalėtų atverti duomenų. Su tiekėjais dažnai būna
pasibaigusios sutartys. Net jei įstaiga turi stiprų IT skyrių, tai nereiškia,
kad vidinis IT skyrius turi pakankamas kompetencijas duomenims atverti. Yra
keletas pavyzdžių, kai net ir atvėrus duomenis, atvertų duomenų brandos lygis
yra gan prastas ir prie duomenų reikia dar įdėti nemažai darbo, kad juos būtų
galima naudoti. Be to, įstaigos nėra labai entuziastingai nusiteikusios atvirų
duomenų klausimų. Žinoma, dėl entuziazmo, pasitaiko išimčių.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šiuo metu svarstomas variantas, kad duomenis turėtų savarankiškai atverti
pačios įstaigos. Manau tai yra labai prasta mintis. Pilnas duomenų atvėrimas
įskaitant inventorizaciją, nuasmeninimą ir transformavimą yra rankinis ir daug
laiko reikalaujantis darbas, kurį gali atlikti tik kompetentingi specialistai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duomenų atvėrimą turėtų atlikti išoriniai paslaugų tiekėjai, dirbdami kartu su
įstaigomis. Tokius paslaugų tiekėjus reikėtų samdyti pagal valandinius
įkainius, kadangi duomenų atvėrimas nėra aiškiai apibrėžtas ir baigtinis
darbas. Visus tiekėjus dirbančius prie duomenų atvėrimo turėtų kontroliuoti
viena komanda, kurios tikslas užtikrinti, kad būtų laikomasi vieningų
standartų.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="duomenu-atverimo-organizavimas"&gt;
&lt;h2&gt;Duomenų atvėrimo organizavimas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Visą duomenų atvėrimo procesą turėtų koordinuoti viena dedikuota komanda. Tokia
dedikuota komanda vertintu skirtingų tiekėjų atliktą darbą, grąžintų tiekėjui
taisyti, jei randa klaidų ar neatitikimų. Dedikuota komanda užtikrintu, kad
visos tiekėjų komandos, darbus atliktų kokybiškai ir taikant vieningus
standartus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duomenų atvėrimo skriptai turėtų būti atviro kodo. Dažnai duomenų naudotojai
randa duomenyse klaidą, tačiau nežino klaidos šaltinio. Turinti visą duomenų
transformacijos istoriją ir atvėrimo skriptus, duomenų naudotojas gali tiksliai
identifikuoti klaidos šaltinį ir pasiūlyti pataisymą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Didelių projektų naudojančių atvirus duomenis komandos greičiausiai bus
suinteresuotos pačios apsiimti duomenų atvėrimu, kurių jiems reikia. Tokių
komandų darbas gali būtį kompensuojamas arba skatinamas iš atvirų duomenų
projekto biudžeto ir koordinuojamas dedikuotos komandos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dažnai, visiškai nesusijusiems duomenų rinkiniams tinka tie patys duomenų
transformavimo algoritmai. Todėl turint bendrą atviro kodo repozitoriją, galima
dalintis kodu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Įstaigos, kurių duomenys inventorizuojami ir atveriami, turėtų bendradarbiauti
su duomenis atveriančiomis komandomis ir padėti toms komandoms gauti visą
reikalingą informaciją ar pavyzdinius duomenis.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atrodo, kad turint didelį skaičių tiekėjų, bus labai daug biurokratijos ir
viešųjų pirkimų. Manau tai galima išspręsti vienu pirkimu, įsigyjant dedikuotos
komandos paslaugas, kuri būtų atsakinga už subkontraktorių paiešką ir jų
paslaugų pirkimu ir atliekamo darbo priežiūra. Tik tokiu atveju, reikėtų
reikalauti, kad būtų pateiktos tikslios ataskaitos (atvirų duomenų pavidalu
žinoma), kur, kam ir kodėl buvo išleisti pinigai. Pinigai skirti duomenims
atverti galėtų matytis atvirų duomenų stebėsenos sistemoje, kurioje būtų galima
rodyti koks tiekėjas, kiek pinigų sunaudojo atverdamas konkretų duomenų
rinkinį. Tai būtų visiškai skaidru.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="duomenu-inventorizavimas"&gt;
&lt;h2&gt;Duomenų inventorizavimas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Duomenų inventorizavimas yra toks procesas, kurio metu valstybinės įstaigos
surašo, kokius duomenis turi. Duomenis galima inventorizuoti įvairiais detalumo
lygiais:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rinkinys&lt;/strong&gt;. Galima abstrakčiai nurodyti duomenų rinkinį, kurį sudaro grupė
įvairių duomenų rinkmenų. Pavyzdžiui „Seimo balsavimų duomenų rinkinys“ į
kurį įeitų seimo narių, kadencijų, sesijų, posėdžių, registracijų,
stenogramų, balsavimų ir teisės aktų duomenų rinkmenos.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Rinkmena&lt;/strong&gt;. Duomenų rinkinys sudarytas iš duomenų rinkmenų. Rinkmena yra
viena lentelė, vienas duomenų failas ar vienos rūšies objektų rinkinys.
Pavyzdžiui seimo narių sąrašas būtų konkreti duomenų rinkmena.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Laukas&lt;/strong&gt;. Vieną rinkmeną sudaro laukai, lentelės stulpeliai arba objekto
savybės. Pavyzdžiui seimo nario vardas, pavardė, frakcija, mandato pradžios
ir pabaigos data ir t.t.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Tipas&lt;/strong&gt;. Laukai turi duomenų reikšmių tipus, pavyzdžiui vardas yra tam
tikro ilgio simbolių eilutė, mandato pradžios data yra datos tipo ir pan.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Ryšys&lt;/strong&gt;. Skirtingi duomenų objektai gali būti susieti ryšiais tarp objektų,
pavyzdžiui seimo nario objektas gali būti susietas su frakcijos objektu, abu
šie objektai priklauso skirtingoms duomenų rinkmenoms, bet turint vieningus
objektų identifikatorius, rinkmenas nesunkiai galima sujungti ir gauti naujas
išvestines rinkmenas.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Žodynai&lt;/strong&gt;. Objektų ir laukų pavadinimai skirtinguose duomenų rinkiniuose
gali būti skirtingi. Šie skirtingi pavadinimai gali būti susieti su bendrai
naudojamais arba viešai publikuojamais žodynais. Pavyzdžiui lauko vardas
pavadinimas gali būti susietas su foaf:firstName.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Klasifikavimas&lt;/strong&gt;. Žodynuose esantys objektai ir laukai gali būti
klasifikuojami pagal bendrai naudojamą klasių hierarchiją. Pavyzdžiui, seimo
narį galima priskirti asmens klasei, asmenį galima priskirti žinduolio klasei
ir t.t.  Toks klasifikavimas suteikia daugiau galimybių valdyti duomenis ir
išplėsti duomenų panaudojimo galimybes.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Inventorizavimą reikėtų pradėti nuo mažiausio detalumo ir atsižvelgiant į
prioritetus didinti detalumą arba didinti duomenų brandos lygį.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duomenų inventorizavimą galima pradėti naudojant paprasčiausias &lt;a class="reference external" href="https://github.com/ivpk/metadata"&gt;skaičiuoklės
lenteles&lt;/a&gt; arba &lt;a class="reference external" href="https://github.com/sirex/atviru-duomenu-poreikio-tyrimas"&gt;duomenų aprašymo kalbas&lt;/a&gt;, tokias kaip JSON ar YAML. Vėliau,
turint pakankamai daug pavyzdžių, kaip turėtų būti inventorizuojami duomenys,
galima pradėti kurti patogesnę naudotoją sąsają duomenų inventorizavimui.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="prasymai-duomenims-gauti"&gt;
&lt;h2&gt;Prašymai duomenims gauti&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Projektų kūrėjai, norėdami gauti jiems reikalingus duomenis turėtų teikti
prašymus duomenims gauti. Prašymai būtų pateikiami ne A4 lapo dokumentais su
tekstu, o kompiuteriui suprantamu pavyzdžiui JSON arba YAML formatu. Iš bėdos,
galima prašymus pateikti ir skaičiuoklės lentelėmis, aiškiai susitarus dėl
lentelės struktūros.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prašymuose, projektų kūrėjai turėtų tiksliai surašyti, kokių duomenų laukų
projektui. Prašymai duomenims gauti ir inventorizacijos aprašai turėtų naudoti
suderinama formatą, kad būtų galima palyginti inventorizuotus ir prašomus
duomenis. Teikiant prašymus duomenims gauti, prašymas, kaip ir inventorizacijos
atveju, iš pradžių gali būti pateikiamas mažesniu detalumu, o vėliau esant
reikalui detalumas gali būti didinamas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Prašyme reikėtų nurodyti projektui reikalingus duomenis, o ne tai, kokius
duomenis kaupia valstybinės įstaigos. Jei prašomų duomenų nėra inventorizacijos
įrašuose arba įstaiga tiesiog tokių duomenų nekaupia, tada tai turėtų būti
ženklas, kad gal būt tokius duomenis reikėtų pradėti kaupti, nes yra poreikis
juos naudoti. Yra labai daug projektams reikalingų duomenų, kurių valstybinės
įstaigos nekaupia, nors galėtų kaupti. Valstybinėse įstaigose labai daug
duomenų yra „paslėpta“ A4 lapuose.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vienas iš pavyzdžių apie nekaupiamus duomenis galėtų būti teisės aktų duomenys.
Šiuo metu teisės aktai yra spausdinimui paruošti dokumentai, kuriuose nėra
sužymėta kokią funkcija dokumente atlieka atskiros pastraipos ar atskiri teksto
fragmentai. Teisės aktų keitimo projektų tekste nėra mašininiu būdu nuskaitomos
informacijos apie tai, kas tiksliai keičiama. Tokie duomenys yra labai naudingi
įvairiuose taikymuose, tačiau jie nėra kaupiami.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Baiminamasi, kad atvirų duomenų naudotojų bendruomenė yra labai nedidelė ir
labai pasyvi, dėl to niekas neteiks prašymu. Manau dėl to tikrai nereikėtų
nerimauti, svarbu sudaryti priemones pateikti prašymus duomenims gauti ir
tinkamai apie tai informuoti visuomenę. Reikėtų aiškiai nurodyti, kad duomenys
bus atveriami prašymų skaičiaus prioriteto tvarka. Jei atsiras, bent vienas
prašymas, reiškia prioritetas yra aiškus, kadangi yra konkretus suinteresuotas
asmuo, kuris tuos duomenis planuoja naudoti. Jei prašymo nėra, tada nėra jokių
garantijų, kad atvėrus duomenis, kas nors juos naudos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Šiuo metu žiniasklaidos priemonėse galima rasti keletą užsakomųjų straipsnių,
kurie supažindina visuomenę su atvirais duomenimis. Problema yra ta, kad
duomenų kol kas nėra ir tokie straipsniai galėtų informuoti apie tvarką, kaip
teikti prašymus duomenims gauti. Jei tai bus aiškiai iškomunikuota, prašymų
tikrai netrūks.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Teikiant prašymus reikėtų įvertinti esamą/numatomą projekto naudotojų skaičių
ir esamą/numatomą pelną ar kitus rodiklius. Tokiu būdu atsiras galimybė realiu
laiku paskaičiuoti, kiek pelno generuoja atviri duomenys ir kiek naudotojų
naudoja paslaugas atvirų duomenų dėka. Papildomai, galima įvertinti ateities
pelno ir naudotojų prognozes. Tokie rodikliai gali būti naudojami tiksliau
įvertinti atvertinų duomenų prioritetą. Duomenys reikalingi didelio masto ir
poveikio projektui turėtų būti aukštesnio prioriteto, nei vieno asmens prašymas
gauti duomenis asmeniniams tikslams.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Vyriausybė taip pat turėtų teikti prašymus gauti duomenis, vadovaujantis turima
strategija ir veiklos sritimis. Strategija ir veiklos sritys yra mažo detalumo,
todėl prašyme reikėtų tiksliau aprašyti galimus duomenų panaudojimo atvejus
kiekvienoje srityje ir sužymėti, kokių konkrečių duomenų laukų reikėtų šiems
projektams. Tokiu būdu, net ir neturint prašymų duomenims gauti, būtų galima
vadovautis strateginiais prioritetais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atveriant duomenis prioritetą reikėtų teikti didesnį detalumą turintiems
prašymams.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="bendrasis-zodynas"&gt;
&lt;h2&gt;Bendrasis žodynas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Kadangi skirtingos įstaigos ir skirtingų projektų autoriai naudoja skirtingus
pavadinimus tam pačiam dalykui pavadinti reikia turėti bendrąjį žodyną, kad
būtų įmanoma susikalbėti, tiek žmogiškąja tiek kompiuterine prasme.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Turint inventorizacijos ir prašymų duomenis, juos reikėtų „išversti“ iš vidinės
terminologijos į bendrojo žodyno terminologiją. Pavyzdžiui, turi būti galimybė
nurodyti, kad inventorizacijos duomenyse naudojamas fname laukas yra tas pats,
kas vardas. Tokiu būdu, atsiranda galimybė įvertinti poreikį automatiniu būdu,
siejant inventorizacijos ir prašymų duomenis per bendrąjį žodyną.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Bendrojo žodyno nereikėtų painioti su viešai skelbiamais žodynais, tokias kaip
&lt;a class="reference external" href="https://www.w3.org/TR/vocab-dcat/"&gt;DCAT&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://xmlns.com/foaf/spec/"&gt;FOAF&lt;/a&gt;, &lt;a class="reference external" href="http://dublincore.org/"&gt;Dublin Core&lt;/a&gt; ir pan. Bendrasis žodynas yra skirtas tik vidinėms
inventorizacijos ir prašymų teikimo reikmėms. Viešieji žodynai dengia
specifines ir siauras sritis. Tinkamų viešųjų žodynų paieška ir susiejimas yra
daug laiko reikalaujantis darbas, be to viešieji žodynai dengia tik nedidelę
dalį visų terminų. Kai kurie viešieji žodynai dengia tuos pačius terminus,
todėl reikia atsirinkti kurį žodyną naudoti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kadangi darbas su viešaisiais žodynais yra gan sudėtingas ir reikalauja daug
laiko, geriausia naudoti tik vidinėms reikmėms skirtą bendrąjį žodyną, kuris
būtų kuriamas ir pildomas bendromis pastangomis. Vėliau siekiant didesnės
integracijos, bendrasis žodynas gali būti susietas ir su viešaisiais žodynas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atliekant inventorizaciją ir teikiant prašymus, reikėtų vadovautis bendruoju
žodynu.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="duomenu-nuasmeninimas"&gt;
&lt;h2&gt;Duomenų nuasmeninimas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Duomenų nuasmeninimą galima iš dalies automatizuoti turinti pakankamai detalią
inventorizaciją. Jei inventorizacijos metu yra nurodyta kurie laukai siejasi su
asmens duomenimis, tada nesunkiai galima įvertinti, kokie duomenys ir kaip
tiksliai gali identifikuoti asmenį. Papildomai, pasitelkus duomenų analizę,
galima tiksliai įvertinti ar siejant duomenis galima identifikuoti asmenį ar
ne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jei automatinės priemonės aptinka, kad asmuo gali būti identifikuotas, tada
galima atverti apibendrintus duomenis, pateikiant vidurkius, medianas,
standartinį nuokrypį ir pan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Ne viską reikia nuasmeninti. Yra išimčių, kada asmeniniai duomenys gali būti
viešinami. Pavyzdžiui, viešieji asmenys, tokie kaip Seimo nariai privalo
viešinti tam tikrą informaciją apie save. Todėl tam tikrais atvejais,
pavyzdžiui dalyvaujant rinkimuose, asmenys sutinka viešinti tam tikrus
asmeninius duomenis, kurie gali būti atverti.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="duomenu-surinkimas"&gt;
&lt;h2&gt;Duomenų surinkimas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Naudojantis inventorizacijos duomenimis, jei inventorizacija yra pakankamai
detali, tada dalis duomenų atvėrimo darbo jau padaryta. Jei inventorizacijos
metu yra surašyti tikslūs laukų pavadinimai ir reikšmių tipai, laukai yra
sužymėti nuasmeninimo žymėmis, galima automatiškai vykdyti duomenų ištraukimą
iš duomenų bazių ar kitų saugyklų. Nuasmeninti duomenys turi būti periodiškai
surenkami ir išsaugomi atskiroje duomenų saugykloje. To reikia tam, kad
netrikdyti veikiančių informacinių sistemų darbo, tuo atveju jei atvirų duomenų
naudojimas yra gan intensyvus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Turi būti mechanizmai, kurie padeda unikaliai identifikuoti atskirus objektus.
Tokiu būdu galima užtikrinti efektyvesnį duomenų surinkimą, atnaujinant
duomenis tik tada, kai jie pasikeitė.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duomenų objektai turėtų turėti žymes nurodančias, iš kur gauti duomenys, kada
jie gauti, kada pasikeitė, kada paskutinį kartą buvo atnaujinti. Šie
metaduomenys yra labai svarbūs sprendžiant įvairius duomenų surinkimo
sutrikimus.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tais atvejais, kai tiekėjo duomenų srautas yra labai didelis, geriausia duomenų
nekopijuoti į tarpinę saugyklą, o pateikti tiesioginę prieigą prie pirminės
duomenų saugyklos, jei įmanoma. Tokiu būdu bus užtikrinta realaus laiko prieiga
prie duomenų. Jei duomenys būtų kopijuojami į tarpinę saugyklą, tada būtų
uždelsimas teikiant duomenis.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="duomenu-transformavimas"&gt;
&lt;h2&gt;Duomenų transformavimas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pirminiai duomenys dažnai būna pritaikyti tam tikrai siaurai taikymo sričiai.
Pavyzdžiui, adreso laukas gali būti paprastos tekstinės formos, be koordinačių
žemėlapyje. Tas pats adresas gali būti užrašytas įvairiomis formomis. Toks
pateikimas įstaigos poreikius tenkina, kadangi jie nedaro duomenų atvaizdavimo
žemėlapyje, tačiau atvirų duomenų naudotojai tokius duomenis vertins, kaip žemo
pirmo brandos lygio, nestruktūruotus duomenis. Tam, kad pakelti tokių duomenų
brandos lygį, reikia transformuoti adreso tekstinę reikšmę į koordinates
žemėlapyje ir susieti su konkrečiais vektorinių objektų identifikatoriais.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toks duomenų transformavimas yra labai sudėtingas ir rankinis procesas,
reikalaujantis daug laiko. Būtina atsižvelgti į poreikio duomenis, tam, kad
laikas skirtas transformuojant duomenis būtų skirtas tik tuo atveju, jei
duomenų tikrai reikia (t.y. jų prašo bent vienas projektas).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Atliekant duomenų transformavimą, reikėtų išlaikyti originalius pirminius
duomenis, kurių pagrindu buvo atlikta transformacija. Transformuotus duomenis
reikėtų sužymėti žymėmis, nurodančiomis duomenų šaltinį, transformavimo
algoritmą, klaidas jei tokių buvo transformavimo metu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Išlaikant pirminius duomenis, paliekama galimybė greičiau surasti problemines
vietas ir pataisyti transformaciją tik tose vietose, kuriose ji veikia blogai.
Dažnai didesnio duomenų kiekio transformavimas gali trukti valandas ar net
dienas. Pavyzdžiui teksto išrinkimas iš įvairių formatų dokumentų yra gan lėtas
procesas ir gali trukti, gan ligai. Jei vėliau iš to teksto daromos dar kelios
transformacijos, labai naudinga turėti pirminį šaltinį, kai pastebima klaida
paskutiniame transformacijos žingsnyje, kad nereikėtų visko kartoti nuo
pradžių.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="duomenu-susiejimas"&gt;
&lt;h2&gt;Duomenų susiejimas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Duomenys surinkti iš įvairių nepriklausomų šaltinių neturi aiškių globalių
identifikatorių. Todėl, norint turėti galimybę jungti nesusijusių šaltinių
duomenis, reikia duomenims suteikti globalius identifikatorius ir susieti
duomenis taikant įvairias palyginimo ir spėjimo operacijas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Susiejimas dažnai daromas naudojant vardus, pavadinimus ir kitus kriterijus,
kurie unikaliai identifikuoja objektą. Ne visus duomenis įmanoma susieti
automatizuotu būdu, kartais duomenys neturi unikalių bendrai naudojamų
reikšmių, pavyzdžiui įmonių pavadinimai gali kartotis, gali būti užrašomi
skirtingomis formomis ir pan. Tokiu atveju padeda turėti kanoninį pavadinimų
sąrašą, kuriuo vadovaujantis atliekamas susiejimas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="duomenu-tikrinimas"&gt;
&lt;h2&gt;Duomenų tikrinimas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Yra daugybė vietų, kuriose duomenys galim būti iškraipyti. Duomenis gali būti
klaidingai suvesti, klaidingai transformuoti, klaidingai susieti ir t.t.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kad užtikrinti atvertų duomenų kokybę, atvertus duomenis reikia tikrinti.
Tikrinimui reikia aprašyti taisykles, tokias, kaip amžius turi būti teigiamas
skaičius ir mažesnis už vyriausią gyvenantį žmogų. Datos formatas, turi
atitikti vieningai naudojamą datos formatą. Koordinatės turi būti apibrėžto
regiono ribose. Tokio pobūdžio patikrinimai padeda rasti įvairias klaidas ir
užtikrina duomenų kokybę.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="duomenu-sinchronizavimas"&gt;
&lt;h2&gt;Duomenų sinchronizavimas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Dažnai duomenų naudotojai daro atvirų duomenų kopijas savo vidinėse duomenų
bazėse. Darant tokias kopijas, tam tikrais laiko intervalais tikrinama ar nėra
naujų duomenų. Kad toks duomenų sinchronizavimas būtų kuo sklandesnis, visi
atverti duomenys turėtų turėti monotoniškai didėjantį pakeitimo numerį arba
kursorių. Turinti duomenų keitimo numerį, duomenų naudotojas gali išsisaugoti
paskutinio sinchronizavimo pakeitimo numerį ir toliau atvirų duomenų platformos
užklausti tik naujų duomenų, nuo nurodyto paskutinio pakeitimo numerio.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Toks srautinis duomenų pateikimas išsprendžia gan didelę nuolatinio duomenų
sinchronizavimo problemą, ypač tais atvejais, kai duomenų kiekis yra didelis.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="rankinis-duomenu-suvedimas-ir-taisymas"&gt;
&lt;h2&gt;Rankinis duomenų suvedimas ir taisymas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Deja ne visais atvejais įmanoma arba racionalu daryti automatinį duomenų
transformavimą arba valymą. Kai kuriais duomenys nėra kaupiami, todėl reikia
juos suvesti rankiniu būdu. Yra atvejų, kai duomenys yra labai išbarstyti ir
tiesiog suvesti juos rankiniu būdu yra paprasčiau ir greičiau. Kartais
pasitaiko vienetinės išimtinės situacijos, kurias paprasčiau pataisyti rankiniu
būdu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Visais tokiais atvejai reikalinga priemonė, kuri leistų peržiūrėti vieną
duomenų įrašą ir leistų pranešti apie klaidą arba tiesiog pataisyti reikšmę
rankiniu būdu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Panašus projektas, kuris leidžia tai daryti yra WikiData. Panašus principas
galėtų būti taikomas ir atvirų duomenų portale. Yra daug atvejų, kur duomenys
tiesiog nekaupiami struktūruotu pavidalu ir yra išbarstyti po skirtingas
įstaigas. Vienas toks pavyzdys yra įstaigos būstinių adresai arba darbuotojų
kontaktai. Visos įstaigos galėtu suvesti savo būstinių adresus ir darbuotojų
kontaktus vienoje vietoje, atvirų duomenų portale.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Lietuvos istorijos archyvas turi daug skaitmenintų rankraščių, kurie pateikiami
kaip paveiksliukai. Tokiems paveiksliukams, galima būtų suteikti galimybę
perrašyti tekstą. Metrikų knygų paveiksliukus galima būtų perrašyti
struktūruotu pavidalu, nurodant gimimo, santuokos, mirties datas, vardus,
pavardes ir giminystės ryšius.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="esminiu-veiklos-rodikliu-stebesena"&gt;
&lt;h2&gt;Esminių veiklos rodiklių stebėsena&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Remiantis inventorizacijos ir prašymų duomenimis galėtų būti pateiktas visų
laukų sąrašas. Tame sąraše galėtų būti rodoma, pateiktų prašymų skaičius,
numatyta atvėrimo data, panaudotas finansavimas, atsakingas tiekėjas už
atvėrimą, įstaigos teikiančios duomenis ir pan. Jei duomenys jau atverti, turi
būti rodoma informacija, kada duomenys buvo atnaujinti, ar atnaujinimo metu
nebuvo klaidų, kiek kartų duomenys yra pasisiųsti ar kiek naudotojų nuolat
atlieka duomenų sinchronizavimą, kiek kainavo duomenų atvėrimas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Visa tai turėtų būti rūšiuojama, pagal prašymų skaičių, pagal esamą/numatomą
pelną, naudotojų skaičių, atvėrimo kainą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jei duomenys yra išvestiniai, turi būti nuoroda į šaltinį, iš kurių duomenys
buvo išvesti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Galėtų būti rodomi statistiniai duomenys apie tai, koks procentas prašymų gauti
duomenis yra patenkintas, kiek dar liko atverti duomenų, kiek liko skirto
finansavimo pinigų, kokie teikiamų duomenų brandos lygiai. Galima apskaičiuoti
kokių įstaigų duomenų labiausiai prašoma ir kiek jų yra atverta. Galima realiu
laiku rodyti bendrą atvirų duomenų generuojamą pelną ir naudotojų skaičių.
Galima įvertinti ar išleisti pinigai duomenims atverti jau atsipirko ar dar ne.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duomenų naudotojai, naudojantis duomenų portalo API galėtų teikti atsiliepimus
apie naudojamus duomenis. Galėtų informuoti, kiek projektas turi naudotojų,
kiek pelno generuoja, galėtų informuoti apie klaidas ir pan.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="atviru-duomenu-metodika"&gt;
&lt;h2&gt;Atvirų duomenų metodika&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Įgaunant vis daugiau patirties atveriant duomenis, galima pradėti rašyti ir
nuolat atnaujinti atvirų duomenų metodiką. Galima dokumentuoti naudojamus
įrankius, galima susitarti kaip tiksliai inventorizuojami duomenys ir kokie
metaduomenys turi būti pateikiami inventorizacijos metu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Metodika turėtų būti ne el. paštu siuntinėjamas keliasdešimt lapų apimties
dokumentas, o aiški ir patogi naudoti, nuolat atnaujinama dokumentacija, su
nuorodomis ir versijomis. Dokumentacija galėtų turėti mokomąją medžiagą, kur
būtų pateikti konkretūs atvėrimo pavyzdžiai su visomis detalėmis.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="atviru-duomenu-vitrina"&gt;
&lt;h2&gt;Atvirų duomenų vitrina&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Viską, kas iki šiol yra paminėta yra techniniai dalykai, sunkiai suprantami
plačiajai visuomenės daliai. Tikriausiai nedaugeliui yra aišku, kas yra duomenų
schema ir rinkinių laukai, jų tipai ir ryšiai tarp rinkinių.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Todėl atskirai nuo duomenų atvėrimo virtuvės atverti duomenys galėtų būti
demonstruojami atvirų duomenų vitrinose. Vitrinose, duomenų rinkiniai turėtų
būti aiškiai aprašyti, sužymėti žymėmis, suskirstyti į kategorijas ir pan.
Turėtų veikti duomenų rinkinių paieška.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Duomenų vitrina turėtų būti suderinama su DCAT žodynų, kad būtų galimybė
keistis duomenimis su kitais duomenų portalais, tokiais kaip Europos atvirų
duomenų portalas.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="finansu-paskirstymas"&gt;
&lt;h2&gt;Finansų paskirstymas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Jau &lt;a class="reference external" href="http://opendata.lt/"&gt;ne kartą&lt;/a&gt; yra &lt;a class="reference external" href="http://ckan.opendata.gov.lt/"&gt;pademonstruota&lt;/a&gt;, kad paleisti duomenų vitriną &lt;a class="reference external" href="https://ckan.org/"&gt;CKAN&lt;/a&gt; pagrindu
trunka vidutiniškai vieną savaitgalį. Mano vertinimu, norint padaryti duomenų
perkėlimą iš senos &lt;a class="reference external" href="http://opendata.gov.lt/"&gt;IVPK IRS&lt;/a&gt; į &lt;a class="reference external" href="http://ckan.opendata.gov.lt/"&gt;CKAN&lt;/a&gt;, prijungti arba sukurti trūkstamas
funkcijas, padaryti projekto CI/CD, patalpinti serveryje ir pan. gali prireikti
apie 3 mėnesių vieno žmogaus darbo, ribojant apetitą naujoms funkcijoms ir
apsiribojant tuo, ką turi CKAN. Vertinant pinigais tai būtų 65 €/h × 8 h/d × 20
d/mėn × 3 mėn = 0,0312 mln. € arba 1,2% skirto &lt;a class="reference external" href="https://ivpk.lrv.lt/lt/apie-ivpk/vykdomi-projektai/atviru-duomenu-platformos-igalinancios-efektyvu-viesojo-sektoriaus-informacijos-pakartotini-panaudojima-verslui-ir-jos-valdymo-irankiu-sukurimas"&gt;2.6 mln. €&lt;/a&gt; finansavimo. Mano
vertinimu, duomenų vitrina yra mažiausiai svarbus dalykas šiame projekte.
Žymiai svarbesnis dalykas yra duomenys, jei nėra duomenų, tai nėra ir ką dėti į
vitriną.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Kita duomenų atvėrimo vidinės virtuvės dalis yra kiek sudėtingesnė, kadangi
šiam reikalui jau sukurto įrankio nėra. Yra daug atskirų įrankių duomenų
surinkimui, transformavimui, pateikimui ir pan. Bet nėra tokio, dalyko, kuris
visą tai susietų į vieną vietą. Duomenų inventorizacijos, prašymų teikimo,
stebėsenos ir duomenų suvedimo ir keitimo naudotojo sąsajai sukurti, mano
vertinimu gali reikėti 12 mėnesių vieno žmogaus darbo. Pinigais tai gautųsi
apie 65 €/h × 8 h/d × 20 d/mėn × 12 mėn = 0,1248 mln. € arba 4,8% skirto
finansavimo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Visą tai paskaičiavus, duomenų atvėrimui liktų 2,4 mln. €.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dėl pačio duomenų atvėrimo, mano vertinimu, vidutiniškai, vienam žmogui, norint
atverti vieną duomenų rinkinį įskaitant pilną detalią inventorizaciją,
nuasmeninimą, transformaciją ir susiejimą, gali reikėti vieno mėnesio laiko.
Kai kurie atvejai gali būti paprastesni, kiti sudėtingesni, bet manau
vidutiniškai tai būtų apie mėnuo laiko. Šiuo metu IVPK IRS yra registruota apie
700 duomenų rinkinių. Visą tai pavertus pinigais, gautųsi 65 €/h × 8 h/d × 20
d/mėn × 1 mėn × ~700 rinkmenų = ~7,3 mln. €. Kaip ir minėjau, duomenų atvėrimas
yra daug laiko reikalaujantis, rankinis darbas ir visiems duomenis atverti,
skirto finansavimo tikrai neužteks. Tačiau finansavimo turėtų užtekti, norint
atverti bent 30% aukščiausio prioriteto duomenų, o tai yra labai daug. 30%
aukščiausio prioriteto duomenų, ko gero turėtų pilnai patenkinti visus
pateiktus prašymus duomenims gauti, darant prielaidą, kad pradžioje nebus labai
didelis atvirų duomenų naudojimo aktyvumas.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dar yra viena svarbi kainos dedamoji, tai vieta serveryje, kur bus saugomi
duomenys ir vykdomas duomenų apdorojimas. Tarkime, 100TB duomenų saugykla,
sudaryta iš kelių virtualių serverių tikriausiai kainuos apie 6000 € per metus.
Žiūrint dešimt metų į priekį, tai kainuotų 60 000 € per metus arba 0,06 mln. €
arba 2,3% viso finansavimo 10-čiai metų.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tikriausiai, kažkiek pinigų reikėtų teisininkų paslaugoms. Dalis valstybinių
įstaigų valdančių didelius duomenų registrus nenusiteikusios dalintis
duomenimis, kadangi iš duomenų gerai uždirba. Tokiais atvejais, bet teisininkų
pagalbos matyt išsiversti nepavyks.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="isvados-arba-tl-dr"&gt;
&lt;h2&gt;Išvados arba TL;DR&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Stengiausi viską surašyti glaustai, bet gavosi daug temų ir daug teksto, todėl
išvadose rasite labai apibendrintą variantą.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esminės vietos, kurias norėjau aprašyti yra šios:&lt;/p&gt;
&lt;ul class="simple"&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Darbų atlikimo tvarka&lt;/strong&gt;. Šiuo metu projektas vykdomas atskirais etapais
tokia eilės tvarka: projekto nuostatos ir partnerių sutinkančių atverti
duomenis pasirinkimas, metodikos rengimas, techninė specifika portalui,
portalo įgyvendinimas pagal specifikaciją ir paskutinėje vietoje pasirinktų
partnerių duomenų atvėrimas. Tuo tarpu mano siūlymas nedaryti tokio griežto
suskirstymo etapais, o koncentruotis ties duomenų atvėrimu ir pakeliui
pasidaryti viską, ko reikia duomenų atvėrimui, daryti tik tai ko tikrai
reikia, be išankstinių teorinių metodikų ar specifikacijų.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Darbų apimtis&lt;/strong&gt;. Įvairiuose dokumentuose daug dėmesio skirta duomenų
vitrinai, kuri pagal mano skaičiavimus yra mažiausios apimties darbas visame
šiame projekte. Todėl norėjau perteikti skaičiais realų atskirų projektų
dalių svorį.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Atveriamų duomenų prioriteto svarba&lt;/strong&gt;. Noriu pabrėžti, kad labai svarbu ne
kiekybė, o atveriamų duomenų kokybė. Jei bus atverta tik pusė projektui
reikalingų duomenų, projektas negalės būti pabaigtas. Todėl labai svarbu
atverti tuos duomenis, kurių reikia realiems projektams.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Duomenų detalumas&lt;/strong&gt;. Dažnai, kalbant apie duomenis, vertinamos labai
abstrakčios duomenų kategorijos, tokios kaip geografiniai duomenys,
transporto duomenys ir pan. Kalbant apie duomenis, reikia kalbėti apie
duomenų laukus, bent jau atliekant inventorizaciją ir priimant prašymus
duomenims gauti.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Esminiai veiklos rodikliai&lt;/strong&gt;. Norint suprasti ar projektas buvo sėkmingas
ar ne, reikia galimybės realiu laiku stebėti esminius veiklos rodiklius.
Tokiu būdu galima įsivertinti ar projektas pasiekė kokius nors rezultatus ar
ne.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Skaidrumas&lt;/strong&gt;. Šiam projektui skirtų pinigų panaudojimo atvejus galima taip
pat interpretuoti kaip duomenis ir integruoti į sistemą. Tokiu būdu bus
tiksliai matyti kas kiek kainavo ir kodėl.&lt;/p&gt;&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Manau skirtas 2,6 mln. € finansavimas tikrai gali stipriai stumtelėti atvirų
duomenų situaciją Lietuvoje ir nesunkiai galime tapti pavyzdys kitoms šalims.
Bet visą tai yra įmanoma, tik tinkamai organizuojant darbus ir leidžiant
pinigus tik ten, kur jų tikrai reikia.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Nesilaikant geros projekto disciplinos, galima labai greitai išleisti visus
pinigus dalykams kurie yra mažos vertės ir nelabai kam reikalingi. Reikia
tikėtis, kad taip nenutiks.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>openddata</category><guid>https://sirex.lt/posts/2018/kaip-galetu-atrodyti-lietuvos-atviru-duomenu-portalas/</guid><pubDate>Tue, 04 Sep 2018 21:00:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>