<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../assets/xml/rss.xsl" media="all"?><rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Sirex web log (Posts about w3m)</title><link>https://sirex.lt/</link><description></description><atom:link href="https://sirex.lt/tags/w3m.xml" rel="self" type="application/rss+xml"></atom:link><language>en</language><copyright>Contents © 2020 &lt;a href="mailto:sirexas@gmail.com"&gt;Sirex&lt;/a&gt; </copyright><lastBuildDate>Wed, 28 Oct 2020 14:11:44 GMT</lastBuildDate><generator>Nikola (getnikola.com)</generator><docs>http://blogs.law.harvard.edu/tech/rss</docs><item><title>w3m</title><link>https://sirex.lt/posts/2009/w3m/</link><dc:creator>Sirex</dc:creator><description>&lt;div&gt;&lt;p&gt;Visų pirma noriu visus apšviesti, kad pirmoje vietoje internetą naršau su
Firefox, Chromium arba Opera. Tačiau kartais atverti svetainę tekstiniame
režime yra kur kas patogiau, išvengiant visokių mirguliuojančių spalvų, keistų
dizainerio ketinimų ir panašiai.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Interneto naršymui tekstiniame režime esu išbandęs lynx, links, elinks ir w3m.
Ilgiau apsistojau prie elinks ir w3m, tačiau galiausiai pasirinkau w3m. Tokį
pasirinkimą lėmė tai, kad w3m pateiktas interneto svetainės tekstinis
variantas, daugeliu atvejų atrodo geriau, aiškiau ir tiksliau.&lt;/p&gt;
&lt;a class="reference external image-reference" href="https://sirex.lt/images/w3m.png"&gt;&lt;img alt="/images/w3m.thumbnail.png" src="https://sirex.lt/images/w3m.thumbnail.png"&gt;&lt;/a&gt;
&lt;p&gt;Nors w3m naudoju jau gan seniai, tačiau tik visai neseniai nusprendžiau
nuodugniau patyrinėti šį įrankį ir radau visai įdomių dalykų...&lt;/p&gt;
&lt;div class="section" id="w3m-valdymas-klaviatura"&gt;
&lt;h2&gt;W3M valdymas klaviatūra&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Naudoju nestandartinį LEKPa klaviatūros išdėstymą, todėl labai svarbu, kad
naudojamas įrankis lengvai pasiduotų konfigūruojamas šioje srityje.  Įtariu,
kad w3m kažkokiu būdų gali suprasti ir utf-8 klavišus, tačiau to išsiaiškinti
nepavyko. Visa kita veikia kuo puikiausiai. Daugiau ar mažiau, po klavišų
kombinacijų konfigūravimo, w3m galima valdyti beveik kaip vi teksto redaktorių.
Puiku!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Klavišų konfigūravimą galima atlikti &lt;em&gt;~/.w3m/keymap&lt;/em&gt; faile. Štai maniškis:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;keymap  n   UP
keymap  e   DOWN
keymap  C-n NEXT_PAGE
keymap  C-e PREV_PAGE
keymap  p   BACK
keymap  i   PREV
keymap  b   SEARCH_NEXT
keymap  B   SEARCH_PREV
keymap  R   EDIT
keymap  L   RELOAD
keymap  U   VIEW_IMAGE
keymap  J   GOTO
keymap  E   NEXT_LEFT_UP
keymap  N   NEXT_RIGHT_DOWN
keymap  m   BEGIN
keymap  M   END&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="mailcap-ir-mime-types"&gt;
&lt;h2&gt;mailcap ir mime-types&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;w3m atpažįsta failo tipą ir sugeba atidaryti failą su tam skirta programa. Jei
svetainėje nuoroda veda į PDF failą, tai atvėrus tą nuorodą, failas bus
parsiųstas ir atidarytas su PDF peržiūros programa, nurodyta &lt;em&gt;~/.mailcap&lt;/em&gt;
faile. &lt;em&gt;~/.mailcap&lt;/em&gt; arba /&lt;em&gt;etc/mailcap&lt;/em&gt; failus naudoja daugelis programų. Failo
sintaksė nesudėtinga, todėl visiškai nesudėtinga pačia susitvarkyti programų
sąrašus ir priskirti juos atitinkamiems failų tipams. Štai maniškio failo
turinys:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;image/*; muttbgrun qiv %s
text/html; w3m %s; nametemplate=%s.html;
text/html; w3m -dump %s; nametemplate=%s.html; copiousoutput;
application/msword; antiword %s; copiousoutput;
application/octet-stream; antiword %s; copiousoutput;
application/pdf; muttbgrun xpdf '%s';
application/pdf; pdftotext %s -; copiousoutput;&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="nuorodos"&gt;
&lt;h2&gt;Nuorodos&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Forumuose dažnai pasitaiko nuorodų, kurios užrašytos kaip paprastas tekstas,
todėl norint tokias nuorodas atverti, reikia jas pažymėti, nukopijuoti ir tada
įkėlus į naršyklės adreso eilutę atverti.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;w3m šioje vietoje turi puikią priemonę &lt;strong&gt;MARK_URL&lt;/strong&gt;. Pamačius tokias tekstines
nuorodas, užtenka paspausti dvitaškį „:“ ir visos nuorodas pavirsta tikromis,
aktyviomis nuorodomis, todėl galima tęsti įprastą naršymą, pamirštant apie
žymėjimą ir kopijavimą į adreso juostą.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="man-w3mman"&gt;
&lt;h2&gt;man → w3mman&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Pasirodo, w3m galima naudoti &lt;strong&gt;man&lt;/strong&gt; puslapių naršymui! Iki šiol kankinausi dėl
LEKPa klaviatūros išdėstymo, nes man įrankio klaviatūros sąsaja nesutapdavo su
mano spaudomais klavišais. Bet kam tai rūpi, kai galiu naudoti tą patį puikiai
sukonfigūruotą w3m. Beje, man puslapiuose dažnai galima rasti nuorodas į
programos svetainę ir panašiai, su w3m galiu tas nuorodas atidaryti vienu
klavišo paspaudimu...&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;w3mman man taip patiko, kad savo &lt;em&gt;~/.zshrc&lt;/em&gt; faile įrašiau tokią eilutę:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;alias man='w3mman'&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="less-w3m"&gt;
&lt;h2&gt;less → w3m&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Iš w3m svetainės: „w3m is a text-based web browser as well as a pager like
`more' or `less'“. Ką gi, pabandžiau, patiko, tuo labiau, kad 'less' turi tų
pačių problemų su klavišų kombinacijomis, todėl w3m puikiausiai tinka naudoti
kaip „pagerį“. Tačiau dirbant su dideliais arba kintančio turinio failais, vis
tik less yra nepakeičiamas, todėl, kad šioje vietoje jis veikia tiesiog
žaibiškai greitai. w3m taip pat atidaro didelius failus, tačiau ne taip
greitai, nes atidarymas nuskaito visą failo turinį.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Išvada: mažiems failams - w3m, dideliems arba kintančio turinio – less.  Tam
reikalui, keli įrašai į &lt;em&gt;~/.zshrc&lt;/em&gt;:&lt;/p&gt;
&lt;pre class="literal-block"&gt;alias less='w3m' alias more='/bin/less -S'&lt;/pre&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="newsbeuter-w3m"&gt;
&lt;h2&gt;newsbeuter + w3m&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;RSS srautus skaitau tekstiniame režime naudodamas &lt;strong&gt;newsbeuter&lt;/strong&gt;. Kai noriu
atverti visą straipsnį iš RSS'o, naudoju w3m, kuris yra susietas su
&lt;strong&gt;newsbeuter&lt;/strong&gt;. Kodėl? Todėl, kad skaitant straipsnius, svarbiausia tekstas, o
jei tekste yra paveiksliukas, tai jį nesunkiai galima atverti paveiksliukų
peržiūros programoje, gebančioje paveiksliuką padidinti, sumažinti, pasukti ir
pan.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;
&lt;div class="section" id="mutt-w3m"&gt;
&lt;h2&gt;mutt + w3m&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;w3m puikiausiai atlieka html konvertavimą į paprastą tekstą. Dažnai laiškus
gaunu tik html formatu, todėl w3m pagalba, mutt programoje html laiškus,
skaitau, kaip paprastus tekstinius laiškus.&lt;/p&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/div&gt;</description><category>floss</category><category>shell</category><category>w3m</category><guid>https://sirex.lt/posts/2009/w3m/</guid><pubDate>Mon, 31 Aug 2009 06:31:00 GMT</pubDate></item></channel></rss>